# UN/CEFACT eCMR, еТТН і акти

## Зміст
- [UN/CEFACT eCMR, еТТН і акти](#uncefact-ecmr-еттн-і-акти)
  - [Зміст](#зміст)
  - [Актуальні документи](#актуальні-документи)
  - [Опис структур XSD в пакеті](#опис-структур-xsd-в-пакеті)
    - [Основні файли, що представлені а пакеті:](#основні-файли-що-представлені-а-пакеті)
  - [Версійність і транзакційність документів](#версійність-і-транзакційність-документів)
      - [Приклад 1](#приклад-1)
      - [Приклад 2](#приклад-2)
  - [Забезпечення контролю змін при транзакціях](#забезпечення-контролю-змін-при-транзакціях)
  - [Особливості використання окремих полів еТТН(eCMR)](#особливості-використання-окремих-полів-еттнecmr)
  - [Особливості серіалізації і збереження документів перед накладанням цифрового підпису](#особливості-серіалізації-і-збереження-документів-перед-накладанням-цифрового-підпису)
  - [Допоміжні матеріали](#допоміжні-матеріали)
  - [Як отримати допомогу](#як-отримати-допомогу)
  - [Як долучитись до розвитку проекту](#як-долучитись-до-розвитку-проекту)

## Актуальні документи

| Документ   |     URN                                     |  Версія |  Приклад  |
|------------|:--------------------------------------------|---------|--------|
|еТТН(eCMR) |urn:ua:e-transport.gov.ua:ettn:01:generic:001| 01.001  |[eCMR](examples/ECMR.xml)|
|Акт перевантаження |urn:ua:e-transport.gov.ua:act:01:reload:001|01.001|[акт](examples/reload_act.xml)|
|Акт коригування|urn:ua:e-transport.gov.ua:act:01:adjustment:001| 01.001|[акт](examples/adjustment_act.xml)|
|Акт відмови від завантаження|urn:ua:e-transport.gov.ua:act:01:reject:001| 01.001|[акт](examples/reject_act.xml)|
|Акт пере-пломбування|urn:ua:e-transport.gov.ua:act:01:resealing:001| 01.001|[акт](examples/resealing_act.xml)|
|Акт припинення перевезення|urn:ua:e-transport.gov.ua:act:01:stop:001|01.001|[акт](examples/stop_act.xml)|
|Акт розвантаження на проміжному складі|urn:ua:e-transport.gov.ua:act:01:storage_delivery:001 | 01.001 |[акт](examples/storage_delivery_act.xml)|
|Акт завантаження на проміжному складі|urn:ua:e-transport.gov.ua:act:01:storage_pickup:001| 01.001 |[акт](examples/storage_pickup_act.xml)|
|Акт заміни отримувача|urn:ua:e-transport.gov.ua:act:01:consignee_change:001| 01.001 |[акт](examples/consignee_change_act.xml)|
|Акт розбіжностей|urn:ua:e-transport.gov.ua:act:01:disagreement:001| 01.001 |[акт](examples/disagreement_act.xml)|

## Опис структур XSD в пакеті

В пакеті XSD, що розміщено в даному проекті, надається ряд файлів, які визначають структуру документів е-ТТН і супровідних актів.

Структура документу е-ТТН є максимально наближеною до рекомендацій UN/CEFACT eCMR.

Структура актів відсутня в рекомендації UN/CEFACT, і тому була розроблена в рамках даного проекту з використанням чинних компонентів eCMR, для уніфікації даних разом з основним документом.

### Основні файли, що представлені а пакеті:

1. [XSD специфікація документу е-ТТН](./eCMR_100pD20A_UA.xsd) - являє собою мінімально модифікований документ eCMR UN/CEFACT.
2. [XSD специфікація актів](./eCMR_100pD20A_UA_ACT.xsd)
3. [XSD специфікація тіла і наповнення актів](./eCMR_UA_ActPayload_D21A.xsd)
4. [XSD специфікація контейнеру для зберігання цифрових підписів](./eCMR_UA_SignaturesExtension_D21A.xsd) - розширення використовується в усіх документах даного проекту
5. Всі інші документи XSD є повною не-модифікованою копією рекомендації пакету UN/CEFACT eCMR версії D21A

## Версійність і транзакційність документів

Для забезпечення функції контр-підписування документів, доповнення і модифікації документів наступними підписантом, в проекті застосовується транзакційна модель формування документів.

Кожен наступний підписант документу може:

- сформувати нову транзакцію документу, змінити, додати, або доповнити поточний документ(якщо це дозволяється відповідними законодавчими актами)
- за умови, якщо підписування відбувається в межах одного провайдеру ЕДО, і при цьому не відбувається зміна тілу документу, допускається додавання підпису учасника без формування нової транзакції. При новий підпис додається в контейнер Signature.
- реєстрація кожної транзакції документу вимагається в ЦБД засобами ППІ

При формуванні кожної наступної транзакції, має бути оновлена порція документу ExchangedDocumentContext, а саме: оновлено поле SpecifiedTransactionID.

Оновлення поля SpecifiedTransactionID відбувається за принципом інкрементного збільшення. Поле завжди містить поточну версію N, а кожна наступна транзакція має версію N+1.
Перша версія SpecifiedTransactionID, для документу що було щойно створено завжди рівна 0.

#### Приклад 1

- Транзакція 1:
  - Відправник створює документ е-ТТН (SpecifiedTransactionID=0)
  - Провайдер ЕДО визначає, що операції  закінчені і реєструє транзакцію в ЦБД
- Транзакція 2(відбувається в рамках одного провайдера ЕДО):
  - Водій перевізника доповнює документу відповідною інформацією при завантаженні і створює нову транзакцію(SpecifiedTransactionID=1)
  - Експедитор перевізника докладає свій підпис до цієї транзакції (SpecifiedTransactionID=1)
  - Провайдер ЕДО визначає, що операції по завантаженню закінчені і реєструє транзакцію в ЦБД

#### Приклад 2

- Транзакція 1:
  - Відправник створює документ е-ТТН (SpecifiedTransactionID=0)
  - Провайдер ЕДО визначає, що операції  закінчені і реєструє транзакцію в ЦБД
- Транзакція 2:
  - Водій перевізника доповнює документу відповідною інформацією при завантаженні і створює нову транзакцію(SpecifiedTransactionID=1)
  - Провайдер ЕДО визначає, що операції  закінчені і реєструє транзакцію в ЦБД
- Транзакція 3:
  - Експедитор без змін документу(або з доповненнями) формує нову транзакцію (SpecifiedTransactionID=2)
  - Провайдер ЕДО визначає, що операції закінчені і реєструє транзакцію в ЦБД

## Забезпечення контролю змін при транзакціях

- Кожна наступна транзакція документу (еТТН або акт) має містити в тілі попередню транзакцію на основі якої створена поточна транзакція
- Кожна транзакція документу типу акт має містити в тілі транзакцію документ е-ТТН на основі якої створюється акт
- Попередні транзакції записуються в тілі за допомогою порції ```ram:PreviousAdministrativeReferencedDocument``` і відповідного тегу з номером тразакції ```<ram:ID>2</ram:ID>```
- При записі попередніх транзакцій документів(```ram:PreviousAdministrativeReferencedDocument```), а також інших документів(```ram:AssociatedReferencedDocument```) використовується кодування типів документів за допомогою тегу ```ram:TypeCode```, а саме:
  - код 730 використовується для вказання попередніх транзакцій типу е-ТТН
  - код 730 також використовується при створенні актів для вказання е-ТТН до якого створюється акт
  - код 916 використовується при формуванні актів, для вказання попередньої транзакції поточного акту
  - код 723 при зазначенні документу, що підтверджує надання спеціальних охоронних послуг
  - код 290 при зазначенні передачі права предʼявлення претензії
  - код 119 при операціях з актом навантаження на проміжному складі, для зазначення попереднього акту розвантаження на цьому ж складі
  - коди інших документів варто зазначати згідно [словника документів UN/CEFACT](https://unece.org/fileadmin/DAM/trade/untdid/d14b/tred/tred1001.htm)
- Тіло попередньої транзакцій документу розміщується в ```ram:Remarks``` закодований в base64
- Для актів, при вказанні документу еТТН (code=730) для якого формується даний акт, обовʼязково в порції PreviousAdministrativeReferencedDocument.ID вказується унікальний номер документу еТТН отриманого при реєстрації цього документу в ЦБД (ettn.id)

```
            <!-- Інформація про еТТН для якого складається даний акт -->
            <PreviousAdministrativeReferencedDocument>
                <ram:TypeCode>730</ram:TypeCode>
                <!-- Номер е-ТТН (ettn.id) отриманий з ЦБД -->
                <ram:ID>c5a2db34-5d96-11ec-a11f-dbe59d253156</ram:ID>
```

- При формуванні атрибуту ```AttachedSpecifiedBinaryFile``` для ```ram:PreviousAdministrativeReferencedDocument``` вказуються MIME-Type, розмір обʼєкту, а також ID (document.id отриманий з ЦБД) і URL (маэ відповідати document.url в ЦБД)

```
                <ram:AttachedSpecifiedBinaryFile>
                    <!-- document.id із ЦБД еТТН -->
                    <ram:ID>607cef34-5d8b-11ec-8f8b-c36339da6e6a</ram:ID>
                    <!-- document.url із ЦБД еТТН, лінк на обʼєкт у провайдера -->
                    <ram:URIID>http://shared.provider.url/607cef34-5d8b-11ec-8f8b-c36339da6e6a</ram:URIID>
                    <ram:MIMECode>application/xml</ram:MIMECode>
                    <!-- Розмір файлу, байт-->
                    <ram:SizeMeasure>2048</ram:SizeMeasure>
                </ram:AttachedSpecifiedBinaryFile>
```

## Особливості використання окремих полів еТТН(eCMR)

1. В усіх полях, де вимагається зазначення дати і часу використовується єдиний стандарт збереження дати і часу з вказанням часової зони
Приклад:
```<udt:DateTime>2021-10-26T21:32:52+02:00</udt:DateTime>```

2. Передача права претензії може бути зазначено за допомогою тега ```ram:AssociatedReferencedDocument``` з кодом 290

3. При вказанні поштової адреси учасників за допомогою тегу ```PostalTradeAddress``` за необхідності вказання області і району, обидва значення вказуються в полі ```CountrySubDivisionName```, приклад
```<ram:CountrySubDivisionName>Київська область, Фастівський район</ram:CountrySubDivisionName>```

4. При вказанні учасників перевезення за допомогою полів типу ```ram:TradePartyType``` обовʼязково вимагається зазначення коду ролі учасника. Рекомендований список кодів ролей відповідно до реалій перевезення в Україні
   1. CZ - відправник (завжди для тегу ConsignorTradeParty)
   2. CA - перевізник (завжди для тегу CarrierTradeParty)
   3. CN - отримувач (завжди для тегу ConsigneeTradeParty)
   4. OB - замовник
   5. DR - водій
   6. FW - експедитор
   7. WD - представник проміжного складу на розвантаженні вантажу(storage unload)
   8. WH - представник проміжного складу на завантаженні вантажу (storage load)
   9. COP - компанія відповідальна за охорону вантажу
   10. CH - Наступний перевізник
   11. OV - Власник автотранспорту (використовується в акті перевантаження для зазначення відповідальної особи попереднього перевізника)

5. Оскільки форма eCMR не передбачає зазначення таких полів як "Час простою", і "Маса брутто, кг", які вимагаються українським законодавством, значення цих полів мають передаватись за допомогою порції ApplicableNote в подіях ```ram:DeliveryTransportEvent``` (розвантаження) і ```ram:PickUpTransportEvent``` (завантаження) за допомгою зарезервованих кодів ```DOWNTIME``` і ```GROSSWEIGHT```. Приклад:
```
<ram:ApplicableNote>
    <!-- Час простою -->
    <ram:ContentCode>DOWNTIME</ram:ContentCode>
    <ram:Content>1 год 00 хв</ram:Content>
</ram:ApplicableNote>
<ram:ApplicableNote>
    <!-- Маса брутто,кг -->
    <ram:ContentCode>GROSSWEIGHT</ram:ContentCode>
    <ram:Content>250</ram:Content>
</ram:ApplicableNote>
```

6. При формування таблиці відомостей про вантаж за допомогою тегу ```IncludedSupplyChainConsignmentItem``` дозволяється використання лише одного значення ```TransportLogisticsPackage``` для одного рядку таблиці (на відміну від рекомендацій стандарту, який дозволяє більше одного TransportLogisticsPackage на рядок).

7. Для зазначення автомобілю в перевезенні, а також причепів і напів-причепів використовується порція ```ram:UtilizedLogisticsTransportEquipment```. При цьому, для вказання автомобіля (будь-якого моторного засобу в перевезенні) не викороистовується поле ```ram:CategoryCode```. Натомість для вказання причепів, і напів-причепів поле ```ram:CategoryCode`` використовується обовʼязково

8. При необхідності вказання напів-причепів в первезенні використовується комбінація коду TE і характеристики 17. Приклад:
```
<ram:CategoryCode>TE</ram:CategoryCode>
<ram:CharacteristicCode>17<ram:CharacteristicCode>
```

9. Згідно вимог українського законодавства, транспортні засоби, причепи і напів-причепи мають вказуватсь в еТТН з вказанням моделі і виробника. Для цього використовується порція ```ram:ApplicableNote``` в обʼєкті ```ram:UtilizedLogisticsTransportEquipment``` із зарезервованими кодами BRAND і MODEL. Приклад:
```
<ram:ApplicableNote>
    <ram:ContentCode>BRAND</ram:ContentCode>
    <ram:Content>Volvo</ram:Content>
</ram:ApplicableNote>
<ram:ApplicableNote>
    <ram:ContentCode>MODEL</ram:ContentCode>
    <ram:Content>Truck</ram:Content>
</ram:ApplicableNote>
```

10. Для зазначеня поля "Вид перевезень" згідно вимог українського законодавства, використовується поле ```ram:Description``` в обʼєкті ```ram:DeliveryInstructions``` з зарезервованим кодом TRANSPORTATION_TYPE. Приклад:
```
<ram:DeliveryInstructions>
    <ram:Description> Реквізит "Вид перевезень" у товарно-транспортній накладній передбачає зазначення виду роботи перевізника за відрядним тарифом, за погодинним тарифом, за по-кілометровим тарифом, централізовані перевезення тощо</ram:Description>
    <ram:DescriptionCode>TRANSPORTATION_TYPE</ram:DescriptionCode>
</ram:DeliveryInstructions>
```

11. Для зазначення артикулу товару в таблиці інформації про вантаж (раніше - extension VENDOR_CODE) можна використовувати відповідну секцію обʼєкту ```ram:IncludedSupplyChainConsignmentItem```

```
    <ram:ApplicableNote>
        <!-- Extension: артикул -->
        <ram:ContentCode>VENDOR_CODE</ram:ContentCode>
        <ram:Content></ram:Content>
    </ram:ApplicableNote>
```

Аналогічно, для всіх інших extensions, які необхідно використовувати для елемента(-ів) таблиці вантажу, передбачено набір кодів розщирень. Деталізація по цим кодам extensions надано в [Таблиця з описом тегів і правилами використання](https://docs.google.com/spreadsheets/d/1eiLgIFbZBOK9hXDf2pirKB88izrdOqj1vSdV3R8tvbM/edit#gid=1423864081)


12. У випадку необхідності зазначення проміжних-транзитних подій по ходу перевезення, або подій, які заплановані з самого початку перевезення (напр. заванаження і розвантаження на проміжних складах) використовується обʼєкт ```ram:MainCarriageLogisticsTransportMovement``` з зазначенням проміжних подій за допомогою тегів ```ram:SpecifiedTransportEvent```.
Нумерація подій за допомогою тегу ram:ID вимагається по принципу N+1. Події можуть додаватись як на етапі складання документу (напр. якщо відома необхідність розвантаження на проміжному складі), так і по ходу перевезення (якщо виникла неочікувана необхідність розвантаження на проміжному складі). Приклад eCMR з проміжними складами надано в [файлі ECMR_MMT.xml](./examples/ECMR_MMT.xml)

## Особливості серіалізації і збереження документів перед накладанням цифрового підпису

1. Перед накладанням підпису на XML контент, дані тегу ECMR(або ACT), включно з кореневим тегом мають бути приведені до канонічного XML вигляду згідно рекомендаціям Canonical XML Version 2.0 (https://www.w3.org/TR/xml-c14n2/)
2. Підпис накладається на весь контент кореневого тегу ECMR(або ACT), включно з самим кореневим тегом
3. Тип підпису, який використовується має тип external (тобто підпис окремо від підписуваного контенту), CADES-X-Long з міткою часу і повними даними для перевірки
4. Результат підписання, кодується в base64 і розміщується в полі Signature контейнеру підписів UaSignatureStorage згідно [XSD](./eCMR_UA_SignaturesExtension_D21A.xsd)
5. Додатково, автоматично, засобами провайдеру ЕДО в контейнері підпису Signature розміщується інформація про імʼя, посаду і РНОКПП підписанта. При цьому імʼя і РНОКПП мають автоматично наслідуватись з даних КЕП, а посада - може обиратись користувачем або наслідуватись з логіки провайдера ЕДО.
```
<Name>Петренко В.В.</Name>
<Position>комірник</Position>
<SpecifiedTaxRegistration>
    <ram:ID>12345678</ram:ID>
</SpecifiedTaxRegistration>
```
6. В контенейрі підписів може(але не вимагається для загальних форм документів) розміщуватись графічне відображення обʼєкту документу, який було показано корисувачу перед підписанням. Графічний обʼєкт зберігається в форматі PNG, його розмір не має перевищувати 500Кб. Обʼєкт кодується в base64 і розміщується в полі ```ram:Remarks``` тегу ```ram:VisualReferencedDocument```. Провайдери ЕДО, оператор ЦБД і інші учасники ІТС можуть використовувати графічне зображення для контролю відображення полів і структури документу серед інших учасників перевезення.

## Допоміжні матеріали

1. [Опис використання полів документів](https://docs.google.com/spreadsheets/d/1eiLgIFbZBOK9hXDf2pirKB88izrdOqj1vSdV3R8tvbM/edit#gid=1423864081)
2. [Рекомендація eCMR UN/CEFACT](https://service.unece.org/trade/uncefact/publication/Transport%20and%20Logistics/MMT%20eCMR_UNECE/HTML/001.htm)
3. [Таблиця з описом тегів і правилами використання](https://docs.google.com/spreadsheets/d/1eiLgIFbZBOK9hXDf2pirKB88izrdOqj1vSdV3R8tvbM/edit#gid=1423864081)
4. [Словник документів UN/CEFACT](https://unece.org/fileadmin/DAM/trade/untdid/d14b/tred/tred1001.htm)
## Як отримати допомогу

У випадку запитань, щодо специфікації, пропозицій щодо покращень, або доповнень, Ви завжди можете звернутись в [розділ Issues](https://gitlab.com/wldd/ettn/ettn.format/-/issues) нашого репозиторію.

Для конструктивного спілкування, щодо вашого звернення, опишіть детально суть проблеми, Ваші пропозиції по вирішенню цих проблем, а також надайте супровідні матеріали, лінки, або документи, що підтверджують проблему і Вашу позицію.

Всі звернення розглядаються  в режимі best-effort, тобто ми не гарантуємо певний час відповіді, але точно гарантуємо, що звернення не залишиться без уваги.

## Як долучитись до розвитку проекту

Ми вітаємо бажання і зусилля, щодо покращення проекту.
Даний репозиторій є відкритим, а отже Ви можете долучатись до проекту через створення [Merge Requests](https://gitlab.com/wldd/ettn/ettn.format/-/merge_requests).

Обовʼязково опишіть проблему і рішення в Merge Requests, і ми використаємо ваші зусиллі на загальне благо даного проекту.
